\documentclass[12pt,a4paper]{ctexart}

\usepackage[a4paper,margin=2.5cm]{geometry}
\usepackage{setspace}
\usepackage{array}
\usepackage{longtable}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{titlesec}

\hypersetup{
  colorlinks=true,
  linkcolor=black,
  urlcolor=blue,
  citecolor=black
}

\setstretch{1.25}
\setlength{\parindent}{2em}
\titleformat{\section}{\large\bfseries}{\thesection}{1em}{}
\titleformat{\subsection}{\normalsize\bfseries}{\thesubsection}{1em}{}

\title{毕业设计开题报告草稿\\[0.5em]\large 基于数字孪生的五连杆轮腿机器人仿真与实物协同控制系统}
\author{学生：刘济伟\\学号：1120220518\\指导教师：郑建波}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle

\section{课题背景与研究意义}
随着智能机器人技术的发展，轮腿机器人因兼具轮式结构的高效移动能力与腿式结构的复杂地形适应能力，逐渐成为移动机器人领域的重要研究方向。相比传统轮式平台，轮腿机器人能够在保持较高机动性的同时，提高对台阶、斜坡和不平整地面的通过能力，因此在巡检、救援、物流和特种作业等场景中具有较高应用价值。

在机器人系统开发过程中，仿真平台能够显著降低实验成本，提高算法验证效率，并减少直接在实物上调试带来的风险。然而，仿真模型与真实系统之间通常存在参数误差、传感器噪声、执行器非线性和通信延迟等差异，导致控制算法从仿真迁移到实物时存在明显的 Sim-to-Real gap。如何构建一个既能在仿真中验证控制策略，又能与实物形成对应响应关系的系统，是机器人工程实践中的关键问题。

本课题拟以五连杆并联腿轮腿机器人为对象，构建仿真与实物融合的协同控制系统。在 MuJoCo 仿真环境中进行机器人操作与控制验证，并通过 Jetson Orin Nano 和 CAN 总线将控制指令同步传递到实物机器人，使实物作出与仿真对应的动作响应。在此基础上，对仿真与实物的运动响应进行对比分析，为后续数字孪生、状态同步和控制算法升级提供基础。该研究不仅具有一定理论意义，也具有明确的工程应用价值。

\section{国内外研究现状}
轮腿机器人近年来在高校和企业研究中得到广泛关注。国外研究更多聚焦于高动态运动控制、复杂地形适应和整机机械设计优化，相关工作表明轮腿结构在机动性和地形通过性之间具有较好的折中优势。国内研究则在样机设计、运动学建模和基础控制实现方面积累了较多成果，并逐步向系统集成和应用落地方向发展。

在机器人仿真平台方面，MuJoCo、Gazebo 和 Isaac Sim 是当前较常用的几类工具。其中 MuJoCo 在刚体动力学求解效率、接触仿真稳定性和控制算法验证方面具有较强优势，且 Python 接口成熟，适合在 Linux 环境中快速构建控制与仿真联合系统。

在 Sim-to-Real 研究中，常见方法包括系统辨识、域随机化、在线参数校正和数字孪生等。数字孪生强调虚拟系统与真实系统之间的持续映射关系，不仅用于仿真验证，也可用于状态监测、远程操控和故障分析。对于本课题而言，先实现仿真到实物的单向协同控制，再逐步扩展到实物状态回传的双向同步，是更符合时间安排与工程可行性的路线。

\section{研究目标与研究内容}
\subsection{研究目标}
本课题的总体目标是构建一套面向五连杆轮腿机器人的仿真与实物协同控制系统，实现如下目标：
\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
  \item 在 MuJoCo 中完成五连杆轮腿机器人的基础仿真建模与运动验证；
  \item 在 Jetson Orin Nano 上部署控制程序与通信程序，实现仿真控制指令到实物执行的完整链路；
  \item 基于 CAN 总线驱动电机，使实物机器人能够对仿真操作作出同步响应；
  \item 对仿真与实物在典型动作下的响应进行对比分析，评估系统一致性；
  \item 在时间允许的前提下，预留扩展到双向数字孪生系统的接口与结构。
\end{enumerate}

\subsection{研究内容}
围绕上述目标，本文拟开展以下几个方面的工作：
\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
  \item 五连杆并联腿轮腿机器人结构分析与 MuJoCo 模型构建；
  \item 关节级控制算法设计，包括 PID 控制与逆运动学映射；
  \item 基于 Jetson Orin Nano 的控制架构设计与软件部署；
  \item 基于 SocketCAN 与 python-can 的实物通信链路搭建；
  \item 仿真与实物协同控制实验设计及一致性评估。
\end{enumerate}

\section{技术路线与实现方案}
本课题采用“先单向协同、后双向扩展”的技术路线。系统核心链路为：用户在 MuJoCo 仿真环境中给出动作或目标状态，仿真进程输出目标关节量或目标速度，经本地控制进程转换为电机控制指令，通过 CAN 总线发送给机器人驱动器，从而驱动实物执行对应动作。

系统拟划分为以下几个模块：
\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
  \item \textbf{仿真模块}：负责机器人模型加载、状态演化、用户交互以及目标量输出；
  \item \textbf{控制模块}：负责逆运动学求解、关节 PID 计算和目标值转换；
  \item \textbf{通信模块}：负责 CAN 报文编码、发送与接收；
  \item \textbf{实物执行模块}：负责电机驱动、关节执行与状态反馈；
  \item \textbf{评估模块}：负责采集仿真与实物响应曲线，进行误差分析。
\end{enumerate}

在实现阶段，优先完成方案 A，即仿真到实物的单向协同控制。若时间允许，再将编码器、IMU 等状态数据从实物回传到仿真环境，实现方案 B，即双向数字孪生扩展。

\section{研究基础与可行性分析}
课题已有一定前期基础。此前已完成“基于 Linux 的简易差速驱动机器人运动仿真实现”相关先导研究，已经验证了在 MuJoCo 环境下进行机器人建模、PID 控制以及仿真到实物响应对比分析的基本可行性。该基础工作为本课题提供了仿真平台使用经验、控制算法实现经验以及系统测试方法。

在硬件条件方面，当前已有五连杆并联腿轮腿机器人实物平台，以及 Jetson Orin Nano 作为主要计算平台。Jetson 运行 Linux 系统，能够支持 SocketCAN 通信框架和 Python 控制程序部署，具备开展仿真、控制与总线通信联合实验的条件。

在软件条件方面，MuJoCo、Python、python-can、SocketCAN 等工具链成熟，可满足本课题的开发需求。整体来看，本课题具备较好的实现基础和较高的工程可行性。

\section{进度安排}
根据当前毕业设计时间节点，计划安排如下：

\begin{longtable}{p{3cm}p{4cm}p{7cm}}
\toprule
阶段 & 时间安排 & 主要内容 \\
\midrule
开题准备 & 2026-03-25 至 2026-03-27 & 明确研究方案，完成开题报告与系统设计梳理 \\
核心开发 & 2026-03-28 至 2026-04-20 & 完成仿真模型、控制算法、CAN 通信与端到端联调 \\
中期检查 & 2026-04 下旬 & 完成中期演示、阶段汇报和初步实验数据采集 \\
实验完善 & 2026-05-01 至 2026-05-15 & 开展系统性实验，对仿真和实物响应进行对比评估 \\
论文撰写 & 2026-05 中下旬 & 完成论文撰写、修改与材料整理 \\
答辩准备 & 2026-06 上旬 & 完成答辩 PPT、演示系统与答辩准备 \\
\bottomrule
\end{longtable}

\section{预期成果}
本课题预期形成以下成果：
\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
  \item 五连杆轮腿机器人的 MuJoCo 仿真模型；
  \item 仿真控制到实物执行的协同控制软件系统；
  \item 基于 Jetson Orin Nano 与 CAN 总线的机器人控制通信链路；
  \item 仿真与实物响应一致性实验数据及分析结果；
  \item 一篇完整的毕业设计论文。
\end{enumerate}

\section{可能存在的问题与解决思路}
在研究实施过程中，可能面临以下问题：
\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
  \item 五连杆闭链建模复杂，可能影响仿真稳定性；
  \item 电机驱动协议和 CAN 报文调试可能耗时较长；
  \item 仿真与实物在参数、摩擦和延迟方面存在差异；
  \item 毕设时间紧张，双向数字孪生部分可能无法完整展开。
\end{enumerate}

针对上述问题，可采用“简化建模后逐步完善”“优先单电机联调再扩展整机”“基于实验数据修正仿真参数”“将双向同步作为加分项而非核心完成项”等策略，以保证课题核心目标按期完成。

\section{参考文献占位}
此处后续可根据学校模板补充正式参考文献，建议覆盖以下方向：轮腿机器人结构设计、MuJoCo 仿真建模、PID 与运动控制、Sim-to-Real、数字孪生系统。

\end{document}
